深入淺出–腸道細菌對生長的影響（一）

上集講述了腸道細菌的品種變異有助大腸癌形成的證據。

而除大腸癌外，腸道細菌的品種對成長方面亦會構成影響。

(圖2)世衛(WHO)用上來自6個國家的8440個健康兒童三項數據
(重量對比高度、重量對比歲數及高度對比歲數)，定立了兒童是否呈營養充足的標準。

若兒童的三項數據低於某一個程度，兒童便會界定為營養不良的狀態。

(圖3)根據世衛定下的標準界定其營養攝取量是否充足，有科學家收集來自非洲東南部的內陸國家馬拉威6-18月大的兒童糞便，透過糞便移植(從口中灌入)將人類腸道的細菌寄居到老鼠的腸道中，從而探討腸道細菌對生長的影響（Ref1)。

(圖4)在食物款式一模一樣的情況下，移植營養充足兒童糞便的老鼠，其整體重量及肌肉重量均比移植營養不良兒童糞便的老鼠為高。

重要的是，兩組老鼠的進食量及體脂均無顯著分別。

亦即是表示在食物攝取量一樣的狀態下，移植營養充足兒童糞便的老鼠，其肌肉的增長相對上較高。

(圖5)科學家繼而作出另一實驗，糞便移植4日後，老鼠便開始進行不同組別的定居。

當移植營養充足兒童糞便的老鼠與營養不良兒童糞便的老鼠一同定居後，兩者的肌肉重量再也沒有分別。

但兩組分別飼養的話，移植營養充足兒童糞便的老鼠的肌肉重量顯然比營養不良兒童糞便組別為重。

(圖6)科學家發現，不同組別的老鼠定居後，老鼠的腸道群組亦同化成為營養充足的腸道群組。

而經過一系列的實驗後，科學家提出R. gnavus 及 C. symbiosum這兩細菌品種在改變新陳代謝方面上具有重大的影響力，引致老鼠生長不良的情況。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

幾時可以用喺人身上

2019年已經有用係人身上的研究，未有時間詳細睇，打算放係下集講。

減肥菌

又或者研發幫助營養不良的兒童更容易攝取營養的方法

餵啲非洲兒童食菌

同化原因係因為互食左大家啲屎

順帶一問樓豬
有冇study講optimal microflora diversity/abundance對宿主可以有最多benefit?或者係咪越多越好？

餵啲家畜食屎

嘩 睇黎食屎有益喎

咁其實食益生菌係咪真係有用？增加到腸入面嘅好菌而減少壞菌？

薯仔真係好鍾意食屎

食緊益生菌，無再放臭屁喇

應該就唔一定係越多種類越好，最佳組合就唔清楚。

食好屎先有益

如果食完改到就有用，但食幾多食幾耐先真係穩定改到就......

未食過，但過多十幾二十年可能會食

邊隻

日本買森下仁丹

絕非賣 tvb 廣告既港版

點解食左所謂益生菌落肚 d菌唔會俾胃酸破壞 我地白血球唔會當佢地係雜菌咁殺？

有啲菌可以捱過胃酸，同埋寄居係腸道上面唔需要入血管，白血球應該唔會出現，除非腸炎出血。

我到而家仲記得大學microbio考試其中一條問題係要我哋寫兩種可以捱到胃酸嘅細菌出嚟
仲要串哂全個scientific name

我當時剩係記得乳酸菌點串

有個同學好醒寫返E. coli
(因為另一題送分題之前講明會問E. coli全寫係乜)

日本買平好多